# Desenvolvimento econômico e infraestrutural
Quando os comunistas chegaram ao poder, eles rapidamente começaram a transformar a economia do país. Isso começou com uma ampla lei de reforma agrária, que buscava eliminar as relações de propriedade semifeudais que existiam na Albânia na época. O'Donnell escreve:
>A construção da economia albanesa começou para valer com a aprovação da Lei da Reforma Agrária em agosto de 1945. Essa lei retirou do país todas as extensas propriedades pertencentes aos beis e grandes proprietários de terras. Todas as florestas e pastagens e todas as terras pertencentes a pessoas com renda não agrícola foram desapropriadas sem compensação. [...] Cada um dos camponeses sem terra recebia cinco hectares por família, com mais para cada filho casado que vivia na propriedade da família. [...] Essa lei é significativa porque demonstrou aos camponeses a viabilidade do novo governo.

A reforma agrária teve um efeito profundo na distribuição de terras na Albânia, tornando-se "um desenvolvimento significativo em termos de conduzir gradualmente a Albânia ao século XX". Citar:
>A Albânia foi transformada de uma terra de grandes propriedades em uma das 70.000 pequenas fazendas. Antes desta lei, 52,43% de todas as terras na Albânia pertenciam a grandes proprietários, 28,07% das terras eram propriedade de pequenos agricultores e o estado era propriedade de 18,71%. Depois que a Lei da Reforma foi aprovada, os beis possuíam apenas 16,38% da terra, os pequenos agricultores possuíam 43,17% e os camponeses anteriormente sem terra possuíam 34,63%.

No setor industrial, os comunistas rapidamente se moveram para nacionalizar a pequena indústria que existia, e então começaram a se concentrar no rápido desenvolvimento da capacidade industrial do país. O'Donnell escreve:
>O crescimento da indústria da Albânia foi surpreendente, tanto em velocidade quanto em extensão. Quando se considera a extensão dos danos causados ​​na Albânia durante a Segunda Guerra Mundial, é bastante impressionante que a Albânia foi capaz de se recuperar desses danos e em 1946 igualou seu nível de produção industrial antes da guerra. No entanto, ainda mais impressionante é o fato de que, em 1948, a Albânia dobrou sua produção industrial anterior à guerra. Todos devem concordar que este foi um começo bastante encorajador para o novo governo popular.

Um resumo geral da situação econômica ao longo das primeiras décadas da Albânia socialista pode ser encontrado no estudo acima mencionado da London School of Economics:
>O crescimento do Produto Material Líquido de um plano de cinco anos para o próximo foi, em média, quase 44%, com a indústria registrando as taxas de crescimento mais rápidas durante este período. O crescimento médio da indústria de 1951 a 1975 foi de 82,5%. A participação da agricultura caiu de 80% durante o primeiro plano quinquenal (1951-55) para 36% no quinto plano (1971-75), enquanto os números correspondentes para a indústria foram de 14% e 35%, respectivamente.

O desenvolvimento da infraestrutura também foi notavelmente substancial. Talvez o mais importante desses desenvolvimentos tenha sido a eletrificação de todo o país, que a Albânia foi uma das primeiras nações da Terra a alcançar. O'Donnell escreve:
>Uma das grandes conquistas, com as implicações de mais longo alcance em muitas esferas da vida albanesa; econômica, cultural, social, educacional, etc. que a Albânia alcançou ao longo de todo o período dos anos de Enver Hoxha no poder foi a eletrificação do país. Antes do governo de Hoxha, muitas aldeias remotas nas montanhas não só não tinham eletricidade, como é bem provável que nem soubessem da sua existência. A Albânia atingiu a eletrificação total antes do previsto em 25 de outubro de 1970. A importância desta conquista não pode ser subestimada. Este foi um dos fatores mais significativos na história da Albânia em termos de trazer a Albânia para o mundo moderno.

A infraestrutura física e de transporte também foi desenvolvida. De acordo com o referido estudo da London School of Economics:
>O sistema de rodovias do país foi amplamente expandido e, em 1985, consistia em 6.900 quilômetros de estradas capazes de transportar o tráfego de veículos motorizados e com uma pequena rede ferroviária de cerca de 603 quilômetros.

Infelizmente, quando a Albânia entrou na década de 1980, sérios problemas econômicos começaram a surgir, causados ​​em grande parte pelas políticas isolacionistas perpetradas por Hoxha, bem como uma falta geral de investimento na economia e uma adesão rígida ao modelo econômico stalinista:
>Em contraste com o período anterior, a década de oitenta testemunhou uma desaceleração acentuada da atividade econômica, que praticamente estagnou durante a segunda metade da década, refletindo o isolamento autoimposto da Albânia desde 1976 e o ​​surgimento de graves desequilíbrios internos e externos. [...] Muitos são os motivos que colocaram a economia albanesa em um beco sem saída na década de oitenta. Mais significativos são os objetivos e métodos ortodoxos de gestão da liderança comunista; a falta de investimento na economia, o que acarretou a carência de tecnologia avançada; e, acima de tudo, o auto-isolamento do país, que levou a economia albanesa a um colapso total em 1990.

O'Donnell concorda amplamente com esses sentimentos, observando que "Enver Hoxha e o resto da liderança do Partido do Trabalho Albanês definitivamente se contaminaram com a mecanicidade de seus seguidores". Ele também aponta a falta de tecnologia moderna como um problema sério:
>Não há dúvida de que a economia albanesa teve sua cota de problemas, especialmente nos últimos anos da liderança de Enver Hoxha. A economia precisava desesperadamente de uma infusão de tecnologia ocidental moderna. A tecnologia albanesa estava obsoleta quando foi recebida dos chineses e soviéticos e certamente não poderia competir com os métodos mais modernos do mundo em 1985.

Mesmo apesar desses problemas, não se pode negar que a era socialista na Albânia foi uma época de imenso desenvolvimento econômico e infraestrutural, que trouxe uma melhora drástica na vida de milhões de pessoas. O'Donnell escreve que "a economia albanesa deve ser considerada um sucesso dentro dos parâmetros albaneses." Ele continua:
>Apesar das deficiências óbvias da economia albanesa, é inegável que o desenvolvimento econômico ocorreu na Albânia sob Enver Hoxha. [...] Quando se considera que a Albânia antes da guerra praticamente não tinha indústria, os avanços que foram feitos são extremamente impressionantes devido às circunstâncias em que a Albânia se encontrava após a Segunda Guerra Mundial, a decisão do Partido do Trabalho Albanês de implementar uma economia centralizada fazia muito sentido. [...] Do lado positivo, uma análise objetiva deve concluir que o plano de Enver Hoxha de mobilizar todos os recursos da Albânia sob a arregimentação de um plano central foi eficaz e bem sucedido, os resultados alcançados, especialmente nas fases iniciais o planejamento e a construção da base econômica foram impressionantes e positivos.

Em suma, o governo comunista na Albânia foi capaz de realizar um impressionante desenvolvimento econômico e de infraestrutura, com várias décadas de rápido crescimento, especialmente no setor industrial. No entanto, o país acabou enfrentando sérios problemas, causados ​​em grande parte pela insistência dogmática na autossuficiência e na adesão excessiva ao modelo stalinista encorajada por Enver Hoxha.
